{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "75ce7687",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Excercise: Linear Regression with Pytorch\n",
    "\n",
    "Write a Pytorch script that usese Pytorch to fit a straight line to some noisy data\n",
    "\n",
    "##### Steps:\n",
    "1. Generate synthetic data for a line y = 2x +3 + noise\n",
    "2. Use Pytorch tensors for your data\n",
    "3. Define a simple linear model using torch.nn.Linear\n",
    "4. Use Mean Squared Error loss and SGD optimizer\n",
    "5. Train the model for 200 epochs\n",
    "6. Print the learned paraeters(slope and intercept)\n",
    "\n",
    "###### Bonus: Plot the data and fitted line using matplotlib"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "4f705eb7",
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "ename": "IndentationError",
     "evalue": "expected an indented block (2312339881.py, line 11)",
     "output_type": "error",
     "traceback": [
      "\u001b[0;36m  Cell \u001b[0;32mIn[2], line 11\u001b[0;36m\u001b[0m\n\u001b[0;31m    \u001b[0m\n\u001b[0m    ^\u001b[0m\n\u001b[0;31mIndentationError\u001b[0m\u001b[0;31m:\u001b[0m expected an indented block\n"
     ]
    }
   ],
   "source": [
    "import torch\n",
    "\n",
    "torch.manual_seed(0)\n",
    "X = torch.linspace(0, 10, 100).unsqueeze(1)\n",
    "y = 2 *X + 3 * torch.randn(X.size())*2\n",
    "\n",
    "model = torch.nn.Linear(1,1)\n",
    "loss = torch.nn.MSELoss()\n",
    "optimizer = torch.optim.SGD(model.parameters(), lr = 0.01)\n",
    "for epoch in range(200):\n",
    "    optimizer.zero_grad()\n",
    "    predictions = model(X)\n",
    "    current_loss = loss(predictions, y)\n",
    "    current_loss.backward()\n",
    "    optimizer.step()\n",
    "\n",
    "print(f\"Learned parameters: Slope = {model.weight.item()}, Intercept = {model.bias.item()}\")"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b6dd5c6b",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exponential-Funktion Aufgabe\n",
    "\n",
    "Folgerung 29.8. Sei x ∈ R. Dann gilt exp(x) > 0; ist x > 0, so gilt auch exp(x) > 1 + x.\n",
    "Sind x, y ∈ R mit x < y, so gilt exp(x) < exp(y), d.h., die Funktion exp : R → R ist streng \n",
    "monoton wachsend und damit injektiv.\n",
    "\n",
    "Beweis. Sei zuerst x > 0. Dann ist exp(x) > En(x) für alle n ∈ N0. Für n = 1 ergibt \n",
    "dies exp(x) > 1 + x > 0. Sei nun x < 0. Mit der Funktionalgleichung folgt 1 = exp(0) = \n",
    "exp(x − x) = exp(x) · exp(−x) also exp(x) = exp(−x)−1 > 0. Seien nun x, y ∈ R mit x < y. \n",
    "Dann ist y − x > 0 und mit der Funktionalgleichung folgt exp(y) = exp(x + (y − x)) = \n",
    "exp(x) · exp(y − x). Nun ist exp(y − x) > 1 + (y − x) > 1, also exp(y) > exp(x). Ist n ∈ N, so schreibe n = 1 + 1 + . . . + 1 (mit n Summanden). Mit der obigen Funktional- \n",
    "gleichung folgt dann exp(n) = exp(1)n = en. Die Funktion exp interpoliert also die Potenzen \n",
    "en für natürliche Exponenten n ∈ N und dehnt diese auf beliebige reelle Exponenten aus; \n",
    "daher der Name “Exponential-Funktion” und die Schreibweise ex := exp(x) für x ∈ R.\n",
    "\n",
    "Hier geht es um die Exponential-Funktion exp(x) für x ∈ R.\n",
    "(a) Zeigen Sie: Sind m, r ∈ N, so gilt e^(m/r) = exp(m/r) (dies ist eine Erweiterung der \n",
    "Bemerkung nach Folgerung 29.8)."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "850dbad1",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": [
    "import sympy\n",
    "\n",
    "# Definiere Symbole\n",
    "m, r = sympy.symbols('m r', integer=True, positive=True)\n",
    "x = sympy.symbols('x')\n",
    "\n",
    "# Linke Seite: e^(m/r)\n",
    "lhs = sympy.E**(m/r)\n",
    "\n",
    "# Rechte Seite: exp(m/r)\n",
    "rhs = sympy.exp(m/r)\n",
    "\n",
    "# Zeige, dass beide Seiten gleich sind\n",
    "print(f\"Linke Seite: {lhs}\")\n",
    "print(f\"Rechte Seite: {rhs}\")\n",
    "print(f\"Sind beide Seiten gleich? {lhs == rhs}\")\n",
    "\n",
    "# Beweis für (a):\n",
    "# Wir wissen aus der Funktionalgleichung exp(x+y) = exp(x)exp(y) und exp(nx) = exp(x)^n für n in N.\n",
    "# Sei q = m/r ein rationaler Zahl, mit m, r in N.\n",
    "# Wir wollen zeigen, dass exp(m/r) = (exp(1))^(m/r) = e^(m/r).\n",
    "# Betrachte (exp(m/r))^r.\n",
    "# (exp(m/r))^r = exp((m/r) * r)  (unter Verwendung von exp(nx) = (exp(x))^n, hier mit x = m/r und n = r, \n",
    "# wobei wir dies für rationale Vielfache erweitern müssen)\n",
    "#             = exp(m)\n",
    "#             = (exp(1))^m  (da exp(m) = exp(1*m) = (exp(1))^m)\n",
    "#             = e^m\n",
    "# Also, (exp(m/r))^r = e^m.\n",
    "# Wenn wir die r-te Wurzel auf beiden Seiten ziehen (und beachten, dass exp positiv ist):\n",
    "# exp(m/r) = (e^m)^(1/r)\n",
    "# exp(m/r) = e^(m/r)\n",
    "# Dies zeigt die Gleichheit."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "6e549063",
   "metadata": {},
   "source": [
    "(b) Sei x ∈ R. Nach Beispiel 29.6 gilt | exp(x) − E_m(x)| ≤ 2|x|^(m+1)/(m + 1)! für alle m ∈ N0 mit \n",
    "m ≥ 2|x| − 2. Nach (a) ist √e = exp(1/2). Wie groß muss man m mindestens wählen, um √e bis \n",
    "auf 8 Dezimalstellen genau durch E_m(1/2) anzunähern?"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 1,
   "id": "3bcd59fb",
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "name": "stdout",
     "output_type": "stream",
     "text": [
      "Für m = 0, Fehlerabschätzung = 1.0\n",
      "Für m = 1, Fehlerabschätzung = 0.25\n",
      "Für m = 2, Fehlerabschätzung = 0.041666666666666664\n",
      "Für m = 3, Fehlerabschätzung = 0.005208333333333333\n",
      "Für m = 4, Fehlerabschätzung = 0.0005208333333333333\n",
      "Für m = 5, Fehlerabschätzung = 4.340277777777778e-05\n",
      "Für m = 6, Fehlerabschätzung = 3.1001984126984127e-06\n",
      "Für m = 7, Fehlerabschätzung = 1.937624007936508e-07\n",
      "Für m = 8, Fehlerabschätzung = 1.076457782186949e-08\n",
      "Für m = 9, Fehlerabschätzung = 5.382288910934744e-10\n",
      "\n",
      "Mindestens m = 9 ist erforderlich, um √e bis auf 8 Dezimalstellen genau anzunähern.\n"
     ]
    }
   ],
   "source": [
    "import math\n",
    "\n",
    "x = 1/2\n",
    "error_tolerance = 0.5 * (10**-8)  # For 8 decimal places of accuracy\n",
    "\n",
    "# Start m from the condition m >= 2*|x| - 2\n",
    "m = math.ceil(2 * abs(x) - 2)\n",
    "if m < 0: # m must be in N0\n",
    "    m = 0\n",
    "\n",
    "while True:\n",
    "    error_bound = (2 * (abs(x)**(m + 1))) / math.factorial(m + 1)\n",
    "    print(f\"Für m = {m}, Fehlerabschätzung = {error_bound}\")\n",
    "    if error_bound <= error_tolerance:\n",
    "        print(f\"\\nMindestens m = {m} ist erforderlich, um √e bis auf 8 Dezimalstellen genau anzunähern.\")\n",
    "        break\n",
    "    m += 1"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "1b5a4983",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Aufgabe: Primitiv Rekursive Funktionen\n",
    "\n",
    "a) In der Vorlesung haben Sie bereits gezeigt, dass die Funktionen\n",
    "$\\text{add} : \\mathbb{N}^2 \\rightarrow \\mathbb{N}, (m_1, m_2) \\mapsto m_1 + m_2$\n",
    "$\\text{mult} : \\mathbb{N}^2 \\rightarrow \\mathbb{N}, (m_1, m_2) \\mapsto m_1 \\cdot m_2$\n",
    "primitiv rekursiv sind. Zeigen Sie, dass folgende Funktionen primitiv rekursiv sind. Im \n",
    "folgenden ist $ℓ \\in \\mathbb{N}$ eine feste Konstante."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "17817321",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### (i) $\\alpha : \\mathbb{N}^2 \\rightarrow \\mathbb{N}, \\alpha(m_1, m_2) = 2 \\cdot m_1 + ℓ \\cdot m_2 + m_1 \\cdot m_2$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "41cbd779",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**Lösung für (i):**\n",
    "\n",
    "Um zu zeigen, dass $\\alpha(m_1, m_2)$ primitiv rekursiv ist, bauen wir sie aus bekannten primitiv rekursiven (PR) Funktionen auf. Wir nehmen an, dass die grundlegenden PR-Funktionen (Nullfunktion, Nachfolger, Projektionen) und die Operationen (Komposition, primitive Rekursion) über $\\mathbb{N}_0 = \\{0, 1, 2, ...\\}$ definiert sind. Die gegebenen Funktionen $\\text{add}$ und $\\text{mult}$ werden ebenfalls als PR über $\\mathbb{N}_0$ angenommen.\n",
    "\n",
    "**Grundlegende PR Funktionen und Operationen:**\n",
    "1.  Nullfunktion: $Z(x) = 0$.\n",
    "2.  Nachfolgerfunktion: $S(x) = x+1$.\n",
    "3.  Projektionsfunktionen: $P_i^k(x_1, ..., x_k) = x_i$.\n",
    "4.  Konstantenfunktionen: $C_c^k(x_1, ..., x_k) = c$. Diese sind PR, z.B. $C_c^k = S^c(Z(P_1^k(x_1, ..., x_k)))$.\n",
    "5.  Komposition: Wenn $h, g_1, ..., g_m$ PR sind, dann ist $f(\\vec{x}) = h(g_1(\\vec{x}), ..., g_m(\\vec{x}))$ PR.\n",
    "6.  Primitive Rekursion: Wenn $g, h$ PR sind, dann ist $f$ definiert durch $f(\\vec{x}, 0) = g(\\vec{x})$ und $f(\\vec{x}, y+1) = h(\\vec{x}, y, f(\\vec{x}, y))$ PR.\n",
    "7.  Gegeben: $\\text{add}(x, y)$ und $\\text{mult}(x, y)$ sind PR.\n",
    "\n",
    "**Aufbau von $\\alpha(m_1, m_2)$:**\n",
    "\n",
    "Die Funktion ist $\\alpha(m_1, m_2) = (2 \\cdot m_1) + (ℓ \\cdot m_2) + (m_1 \\cdot m_2)$.\n",
    "\n",
    "1.  Definiere $T_1(m_1, m_2) = 2 \\cdot m_1$.\n",
    "    Dies ist $\\text{mult}(C_2^2(m_1, m_2), P_1^2(m_1, m_2))$.\n",
    "    - $C_2^2(m_1, m_2) = 2$ ist eine konstante Funktion und PR.\n",
    "    - $P_1^2(m_1, m_2) = m_1$ ist eine Projektionsfunktion und PR.\n",
    "    Da $\\text{mult}$ PR ist, ist $T_1$ PR durch Komposition.\n",
    "\n",
    "2.  Definiere $T_2(m_1, m_2) = ℓ \\cdot m_2$.\n",
    "    Dies ist $\\text{mult}(C_ℓ^2(m_1, m_2), P_2^2(m_1, m_2))$.\n",
    "    - $C_ℓ^2(m_1, m_2) = ℓ$ ist eine konstante Funktion (da $ℓ \\in \\mathbb{N}$ eine feste Konstante ist) und PR.\n",
    "    - $P_2^2(m_1, m_2) = m_2$ ist eine Projektionsfunktion und PR.\n",
    "    Da $\\text{mult}$ PR ist, ist $T_2$ PR durch Komposition.\n",
    "\n",
    "3.  Definiere $T_3(m_1, m_2) = m_1 \\cdot m_2$.\n",
    "    Dies ist $\\text{mult}(P_1^2(m_1, m_2), P_2^2(m_1, m_2))$.\n",
    "    Da $\\text{mult}$ und Projektionen PR sind, ist $T_3$ PR durch Komposition (oder direkt als PR gegeben).\n",
    "\n",
    "4.  Nun können wir $\\alpha$ zusammensetzen:\n",
    "    $\\alpha(m_1, m_2) = \\text{add}(\\text{add}(T_1(m_1, m_2), T_2(m_1, m_2)), T_3(m_1, m_2))$.\n",
    "\n",
    "Da $T_1, T_2, T_3$ und $\\text{add}$ primitiv rekursiv sind, ist $\\alpha(m_1, m_2)$ durch wiederholte Anwendung der Komposition ebenfalls primitiv rekursiv.\n",
    "Für $m_1, m_2 \\in \\mathbb{N}$ (d.h. $m_1, m_2 \\ge 1$) und $ℓ \\in \\mathbb{N}$ ($ℓ \\ge 1$), ist $2m_1 \\ge 2$, $ℓm_2 \\ge 1$, $m_1m_2 \\ge 1$. Somit ist $\\alpha(m_1,m_2) \\ge 2+1+1 = 4$, also $\\alpha(m_1,m_2) \\in \\mathbb{N}$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "f3656f06",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### (ii) $\\beta : \\mathbb{N} \\rightarrow \\mathbb{N}, \\beta(r) = ℓ^r + r^ℓ$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "88313c0c",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**Lösung für (ii):**\n",
    "\n",
    "Wir verwenden wieder die Annahme, dass PR-Funktionen und Operationen über $\\mathbb{N}_0$ definiert sind. Zuerst zeigen wir, dass die Exponentiationsfunktion $\\text{pow}(b, e) = b^e$ PR ist.\n",
    "\n",
    "**Exponentiationsfunktion $\\text{pow}(b, e)$:**\n",
    "Die Funktion $\\text{pow}(b, e)$ kann durch primitive Rekursion definiert werden:\n",
    "- Basis: $\\text{pow}(b, 0) = 1$. Dies ist $g(b) = S(Z(P_1^1(b)))$. $g$ ist PR.\n",
    "- Rekursionsschritt: $\\text{pow}(b, e+1) = \\text{mult}(\\text{pow}(b, e), b)$.\n",
    "  Dies kann als $h(b, e, \\text{res}) = \\text{mult}(P_3^3(b, e, \\text{res}), P_1^3(b, e, \\text{res}))$ geschrieben werden. Da $\\text{mult}$ und Projektionen PR sind, ist $h$ PR.\n",
    "Somit ist $\\text{pow}(b, e)$ eine primitiv rekursive Funktion.\n",
    "\n",
    "**Aufbau von $\\beta(r)$:**\n",
    "\n",
    "Die Funktion ist $\\beta(r) = ℓ^r + r^ℓ$.\n",
    "\n",
    "1.  Definiere $T_a(r) = ℓ^r$.\n",
    "    Dies ist $\\text{pow}(C_ℓ^1(r), P_1^1(r))$.\n",
    "    - $C_ℓ^1(r) = ℓ$ ist eine konstante Funktion (da $ℓ \\in \\mathbb{N}$ eine feste Konstante ist) und PR.\n",
    "    - $P_1^1(r) = r$ ist eine Projektionsfunktion und PR.\n",
    "    Da $\\text{pow}$ PR ist, ist $T_a(r)$ PR durch Komposition.\n",
    "\n",
    "2.  Definiere $T_b(r) = r^ℓ$.\n",
    "    Dies ist $\\text{pow}(P_1^1(r), C_ℓ^1(r))$.\n",
    "    - $P_1^1(r) = r$ ist PR.\n",
    "    - $C_ℓ^1(r) = ℓ$ ist PR.\n",
    "    Da $\\text{pow}$ PR ist, ist $T_b(r)$ PR durch Komposition.\n",
    "\n",
    "3.  Nun können wir $\\beta$ zusammensetzen:\n",
    "    $\\beta(r) = \\text{add}(T_a(r), T_b(r))$.\n",
    "\n",
    "Da $T_a, T_b$ und $\\text{add}$ primitiv rekursiv sind, ist $\\beta(r)$ durch Komposition ebenfalls primitiv rekursiv.\n",
    "Für $r \\in \\mathbb{N}$ (d.h. $r \\ge 1$) und $ℓ \\in \\mathbb{N}$ ($ℓ \\ge 1$), ist $ℓ^r \\ge 1^1 = 1$ und $r^ℓ \\ge 1^1 = 1$. Somit ist $\\beta(r) \\ge 1+1 = 2$, also $\\beta(r) \\in \\mathbb{N}$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "4e7d0c8b",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Aufgabe: My-Operator ($\\mu$)\n",
    "\n",
    "Geben Sie je eine möglichst einfache Beschreibung von $\\mu f_i$ für die folgenden Funktionen $f_i$ an. Stellen Sie dar, wie Sie diese Beschreibung gefunden haben. Wir nehmen an, dass die Funktionen und der $\\mu$-Operator über $\\mathbb{N}_0 = \\{0, 1, 2, ...\\}$ definiert sind. Der Operator $\\dot{-}$ bezeichnet die Monus-Subtraktion ($a \\dot{-} b = \\max(0, a-b)$)."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "c8660a5d",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### (i) $f_1 : \\mathbb{N}_0^2 \\rightarrow \\mathbb{N}_0, f_1(m_1, m_2) = 3 \\dot{-} m_1$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "518a20ac",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**Lösung für (i): $\\mu f_1(m_1)$**\n",
    "\n",
    "Gesucht wird das kleinste $m_2 \\in \\mathbb{N}_0$, sodass $f_1(m_1, m_2) = 0$.\n",
    "Die Funktion $f_1(m_1, m_2) = 3 \\dot{-} m_1$ hängt nicht von $m_2$ ab.\n",
    "\n",
    "1.  Fall: $3 \\dot{-} m_1 = 0$.\n",
    "    Dies ist der Fall, wenn $m_1 \\ge 3$.\n",
    "    In diesem Fall ist $f_1(m_1, m_2) = 0$ für jeden Wert von $m_2$. Das kleinste $m_2 \\in \\mathbb{N}_0$ ist $0$.\n",
    "    Also ist $\\mu f_1(m_1) = 0$ für $m_1 \\ge 3$.\n",
    "\n",
    "2.  Fall: $3 \\dot{-} m_1 > 0$.\n",
    "    Dies ist der Fall, wenn $m_1 < 3$ (d.h., $m_1 \\in \\{0, 1, 2\\}$).\n",
    "    In diesem Fall ist $f_1(m_1, m_2)$ stets größer als $0$, unabhängig von $m_2$. Es gibt also kein $m_2$, für das $f_1(m_1, m_2) = 0$ gilt.\n",
    "    Daher ist $\\mu f_1(m_1)$ undefiniert für $m_1 < 3$.\n",
    "\n",
    "**Beschreibung von $\\mu f_1(m_1)$:**\n",
    "$\\mu f_1(m_1) = \\begin{cases} 0 & \\text{if } m_1 \\ge 3 \\\\ \\text{undefiniert} & \\text{if } m_1 < 3 \\end{cases}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "f7be8678",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### (ii) $f_2 : \\mathbb{N}_0^2 \\rightarrow \\mathbb{N}_0, f_2(m_1, m_2) = (m_1 \\dot{-} (m_1 \\cdot m_2)) + 3$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "f16ab71b",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**Lösung für (ii): $\\mu f_2(m_1)$**\n",
    "\n",
    "Gesucht wird das kleinste $m_2 \\in \\mathbb{N}_0$, sodass $f_2(m_1, m_2) = 0$.\n",
    "Die Funktion ist $f_2(m_1, m_2) = (m_1 \\dot{-} (m_1 \\cdot m_2)) + 3$.\n",
    "\n",
    "Der Term $m_1 \\dot{-} (m_1 \\cdot m_2)$ ist per Definition der Monus-Subtraktion immer $\\ge 0$.\n",
    "Daher ist $(m_1 \\dot{-} (m_1 \\cdot m_2)) + 3 \\ge 0 + 3 = 3$.\n",
    "Somit kann $f_2(m_1, m_2)$ niemals den Wert $0$ annehmen, für keine Werte von $m_1, m_2 \\in \\mathbb{N}_0$.\n",
    "\n",
    "**Beschreibung von $\\mu f_2(m_1)$:**\n",
    "$\\mu f_2(m_1)$ ist für alle $m_1 \\in \\mathbb{N}_0$ undefiniert."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "42ba6724",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### (iii) $f_3 : \\mathbb{N}_0^3 \\rightarrow \\mathbb{N}_0, f_3(m_1, m_2, m_3) = m_2 \\dot{-} m^{m_3}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b5aac455",
   "metadata": {},
   "source": [
    "**Lösung für (iii): $\\mu f_3(m_1, m_2)$**\n",
    "\n",
    "Gesucht wird das kleinste $m_3 \\in \\mathbb{N}_0$, sodass $f_3(m_1, m_2, m_3) = 0$.\n",
    "Die Notation $m^{m_3}$ ist nicht eindeutig spezifiziert. Wir nehmen an, dass $m$ sich auf $m_2$ bezieht, also $f_3(m_1, m_2, m_3) = m_2 \\dot{-} m_2^{m_3}$. Diese Annahme führt zu einer einfachen Beschreibung. Die Funktion $f_3$ hängt unter dieser Annahme nicht von $m_1$ ab.\n",
    "\n",
    "Wir suchen das kleinste $m_3 \\in \\mathbb{N}_0$, sodass $m_2 \\dot{-} m_2^{m_3} = 0$. Dies ist äquivalent zu $m_2^{m_3} \\ge m_2$.\n",
    "Wir verwenden die Konvention $0^0 = 1$.\n",
    "\n",
    "1.  Fall: $m_2 = 0$.\n",
    "    Wir brauchen $0^{m_3} \\ge 0$.\n",
    "    Wenn $m_3 = 0$, $0^0 = 1$. $1 \\ge 0$ ist wahr.\n",
    "    Das kleinste $m_3$ ist $0$. Also $\\mu f_3(m_1, 0) = 0$.\n",
    "\n",
    "2.  Fall: $m_2 = 1$.\n",
    "    Wir brauchen $1^{m_3} \\ge 1$.\n",
    "    $1^{m_3} = 1$ für alle $m_3 \\ge 0$. $1 \\ge 1$ ist wahr.\n",
    "    Das kleinste $m_3$ ist $0$. Also $\\mu f_3(m_1, 1) = 0$.\n",
    "\n",
    "3.  Fall: $m_2 > 1$.\n",
    "    Wir brauchen $m_2^{m_3} \\ge m_2$.\n",
    "    -   Wenn $m_3 = 0$, $m_2^0 = 1$. Die Bedingung wird $1 \\ge m_2$. Dies ist falsch, da $m_2 > 1$.\n",
    "    -   Wenn $m_3 = 1$, $m_2^1 = m_2$. Die Bedingung wird $m_2 \\ge m_2$. Dies ist wahr.\n",
    "    Das kleinste $m_3$ ist $1$. Also $\\mu f_3(m_1, m_2) = 1$ für $m_2 > 1$.\n",
    "\n",
    "**Beschreibung von $\\mu f_3(m_1, m_2)$ (unter der Annahme $f_3(m_1, m_2, m_3) = m_2 \\dot{-} m_2^{m_3}$):**\n",
    "$\\mu f_3(m_1, m_2) = \\begin{cases} 0 & \\text{if } m_2 = 0 \\text{ or } m_2 = 1 \\\\ 1 & \\text{if } m_2 > 1 \\end{cases}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "82113eae",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Aufgabe: Primitiv rekursive Funktionen $g_1$, $g_2$ für vorgegebene $\\mu$-Operatoren\n",
    "\n",
    "**Gesucht:** Geben Sie primitiv rekursive Funktionen $g_1, g_2$ an, sodass\n",
    "\n",
    "$$\\mu g_1(m_1, m_2) = \\begin{cases} m_1 & \\text{falls } m_2 \\neq 0 \\\\ 0 & \\text{falls } m_1 = m_2 = 0 \\\\ \\text{undefiniert} & \\text{sonst} \\end{cases}$$\n",
    "\n",
    "$$\\mu g_2(m_1) = \\begin{cases} 5 & \\text{falls } m_1 = 5 \\\\ \\text{undefiniert} & \\text{sonst} \\end{cases}$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 3,
   "id": "667f45c9",
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "name": "stdout",
     "output_type": "stream",
     "text": [
      "Lösung für g₁(m₁, m₂, m₃):\n",
      "Wir definieren:\n",
      "g₁(m₁, m₂, m₃) = |m₃ - m₁| wenn m₂ ≠ 0 oder m₁ = m₂ = 0, sonst 1\n",
      "\n",
      "Mathematisch ausgedrückt:\n",
      "g₁(m₁, m₂, m₃) = Abs(m1 - m3)\n",
      "\n",
      "Implementierung mit primitiv rekursiven Operationen:\n",
      "g₁(m₁, m₂, m₃) = |m₃ - m₁| · (sgn(m₂) + (1-sgn(m₁))·(1-sgn(m₂))) + (1-sgn(m₂))·sgn(m₁)\n",
      "\n",
      "Verifikation:\n",
      "1. Wenn m₂ ≠ 0, dann ist g₁(m₁, m₂, m₃) = |m₃ - m₁|,\n",
      "   also μg₁(m₁, m₂) = m₁ (das kleinste m₃ mit g₁(m₁, m₂, m₃) = 0)\n",
      "2. Wenn m₁ = m₂ = 0, dann ist g₁(0, 0, m₃) = |m₃|,\n",
      "   also μg₁(0, 0) = 0 (das kleinste m₃ mit g₁(0, 0, m₃) = 0)\n",
      "3. Wenn m₁ > 0 und m₂ = 0, dann ist g₁(m₁, 0, m₃) = 1 für alle m₃,\n",
      "   also ist μg₁(m₁, 0) undefiniert, da g₁(m₁, 0, m₃) ≠ 0 für alle m₃\n",
      "\n",
      "\n",
      "Lösung für g₂(m₁, m₃):\n",
      "Wir definieren:\n",
      "g₂(m₁, m₃) = |m₃ - 5| wenn m₁ = 5, sonst 1\n",
      "\n",
      "Mathematisch ausgedrückt:\n",
      "g₂(m₁, m₃) = 1\n",
      "\n",
      "Implementierung mit primitiv rekursiven Operationen:\n",
      "g₂(m₁, m₃) = |m₃ - 5| · eq(m₁, 5) + (1 - eq(m₁, 5))\n",
      "\n",
      "Verifikation:\n",
      "1. Wenn m₁ = 5, dann ist g₂(5, m₃) = |m₃ - 5|,\n",
      "   also μg₂(5) = 5 (das kleinste m₃ mit g₂(5, m₃) = 0)\n",
      "2. Wenn m₁ ≠ 5, dann ist g₂(m₁, m₃) = 1 für alle m₃,\n",
      "   also ist μg₂(m₁) undefiniert, da g₂(m₁, m₃) ≠ 0 für alle m₃\n",
      "g₁(m₁, m₂, m₃) = Abs(m1 - m3)\n",
      "\n",
      "Implementierung mit primitiv rekursiven Operationen:\n",
      "g₁(m₁, m₂, m₃) = |m₃ - m₁| · (sgn(m₂) + (1-sgn(m₁))·(1-sgn(m₂))) + (1-sgn(m₂))·sgn(m₁)\n",
      "\n",
      "Verifikation:\n",
      "1. Wenn m₂ ≠ 0, dann ist g₁(m₁, m₂, m₃) = |m₃ - m₁|,\n",
      "   also μg₁(m₁, m₂) = m₁ (das kleinste m₃ mit g₁(m₁, m₂, m₃) = 0)\n",
      "2. Wenn m₁ = m₂ = 0, dann ist g₁(0, 0, m₃) = |m₃|,\n",
      "   also μg₁(0, 0) = 0 (das kleinste m₃ mit g₁(0, 0, m₃) = 0)\n",
      "3. Wenn m₁ > 0 und m₂ = 0, dann ist g₁(m₁, 0, m₃) = 1 für alle m₃,\n",
      "   also ist μg₁(m₁, 0) undefiniert, da g₁(m₁, 0, m₃) ≠ 0 für alle m₃\n",
      "\n",
      "\n",
      "Lösung für g₂(m₁, m₃):\n",
      "Wir definieren:\n",
      "g₂(m₁, m₃) = |m₃ - 5| wenn m₁ = 5, sonst 1\n",
      "\n",
      "Mathematisch ausgedrückt:\n",
      "g₂(m₁, m₃) = 1\n",
      "\n",
      "Implementierung mit primitiv rekursiven Operationen:\n",
      "g₂(m₁, m₃) = |m₃ - 5| · eq(m₁, 5) + (1 - eq(m₁, 5))\n",
      "\n",
      "Verifikation:\n",
      "1. Wenn m₁ = 5, dann ist g₂(5, m₃) = |m₃ - 5|,\n",
      "   also μg₂(5) = 5 (das kleinste m₃ mit g₂(5, m₃) = 0)\n",
      "2. Wenn m₁ ≠ 5, dann ist g₂(m₁, m₃) = 1 für alle m₃,\n",
      "   also ist μg₂(m₁) undefiniert, da g₂(m₁, m₃) ≠ 0 für alle m₃\n"
     ]
    }
   ],
   "source": [
    "import sympy\n",
    "from sympy import symbols, Eq, Piecewise\n",
    "\n",
    "# Für die Lösung definieren wir zunächst einige Hilfsfunktionen, die primitiv rekursiv sind\n",
    "def sgn(x):\n",
    "    \"\"\"sgn(x) = 0 wenn x = 0, sonst 1. Dies ist primitiv rekursiv.\"\"\"\n",
    "    return 0 if x == 0 else 1\n",
    "\n",
    "def eq(x, y):\n",
    "    \"\"\"eq(x, y) = 1 wenn x = y, sonst 0. Dies ist primitiv rekursiv.\"\"\"\n",
    "    # Dies kann als sg(|x-y|) implementiert werden,\n",
    "    # wobei sg(z) = 1 - sgn(z) und |x-y| = max(x-y, 0) + max(y-x, 0)\n",
    "    return 1 if x == y else 0\n",
    "\n",
    "def abs_diff(x, y):\n",
    "    \"\"\"Absolute Differenz |x-y|. Dies ist primitiv rekursiv.\"\"\"\n",
    "    return abs(x - y)\n",
    "\n",
    "# Symbole für die symbolische Darstellung\n",
    "m1, m2, m3 = symbols('m1 m2 m3')\n",
    "\n",
    "# Lösung für g₁\n",
    "print(\"Lösung für g₁(m₁, m₂, m₃):\")\n",
    "print(\"Wir definieren:\")\n",
    "print(\"g₁(m₁, m₂, m₃) = |m₃ - m₁| wenn m₂ ≠ 0 oder m₁ = m₂ = 0, sonst 1\")\n",
    "print(\"\\nMathematisch ausgedrückt:\")\n",
    "g1_expr = Piecewise(\n",
    "    (abs(m3 - m1), (m2 != 0) | ((m1 == 0) & (m2 == 0))),\n",
    "    (1, True)\n",
    ")\n",
    "print(f\"g₁(m₁, m₂, m₃) = {g1_expr}\")\n",
    "\n",
    "print(\"\\nImplementierung mit primitiv rekursiven Operationen:\")\n",
    "print(\"g₁(m₁, m₂, m₃) = |m₃ - m₁| · (sgn(m₂) + (1-sgn(m₁))·(1-sgn(m₂))) + (1-sgn(m₂))·sgn(m₁)\")\n",
    "\n",
    "print(\"\\nVerifikation:\")\n",
    "print(\"1. Wenn m₂ ≠ 0, dann ist g₁(m₁, m₂, m₃) = |m₃ - m₁|,\")\n",
    "print(\"   also μg₁(m₁, m₂) = m₁ (das kleinste m₃ mit g₁(m₁, m₂, m₃) = 0)\")\n",
    "print(\"2. Wenn m₁ = m₂ = 0, dann ist g₁(0, 0, m₃) = |m₃|,\")\n",
    "print(\"   also μg₁(0, 0) = 0 (das kleinste m₃ mit g₁(0, 0, m₃) = 0)\")\n",
    "print(\"3. Wenn m₁ > 0 und m₂ = 0, dann ist g₁(m₁, 0, m₃) = 1 für alle m₃,\")\n",
    "print(\"   also ist μg₁(m₁, 0) undefiniert, da g₁(m₁, 0, m₃) ≠ 0 für alle m₃\")\n",
    "\n",
    "# Lösung für g₂\n",
    "print(\"\\n\\nLösung für g₂(m₁, m₃):\")\n",
    "print(\"Wir definieren:\")\n",
    "print(\"g₂(m₁, m₃) = |m₃ - 5| wenn m₁ = 5, sonst 1\")\n",
    "print(\"\\nMathematisch ausgedrückt:\")\n",
    "g2_expr = Piecewise(\n",
    "    (abs(m3 - 5), m1 == 5),\n",
    "    (1, True)\n",
    ")\n",
    "print(f\"g₂(m₁, m₃) = {g2_expr}\")\n",
    "\n",
    "print(\"\\nImplementierung mit primitiv rekursiven Operationen:\")\n",
    "print(\"g₂(m₁, m₃) = |m₃ - 5| · eq(m₁, 5) + (1 - eq(m₁, 5))\")\n",
    "\n",
    "print(\"\\nVerifikation:\")\n",
    "print(\"1. Wenn m₁ = 5, dann ist g₂(5, m₃) = |m₃ - 5|,\")\n",
    "print(\"   also μg₂(5) = 5 (das kleinste m₃ mit g₂(5, m₃) = 0)\")\n",
    "print(\"2. Wenn m₁ ≠ 5, dann ist g₂(m₁, m₃) = 1 für alle m₃,\")\n",
    "print(\"   also ist μg₂(m₁) undefiniert, da g₂(m₁, m₃) ≠ 0 für alle m₃\")"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "pytorch",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.9.21"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
